\documentclass{beamer}

%\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{colortbl}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{verbatim}

%\usepackage{comment}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{ulem}

\usetheme{Boadilla}

\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.10,0.7,0.0}

%\newenvironment{redenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=red}}}{}
%\newenvironment{greenenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=darkgreen}}}{}

\title{Создание специализированной СУБД для хранения данных физики частиц, 
записанных на формальном языке}


\author{А.C.Герасимов, МФТИ, гр. X23?}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}



\frame{
\titlepage

 \begin{center}
   Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами: C, yacc, lex
 \end{center}
}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}

В ИФВЭ в с $\sim$1980~г. развиваются базы данных по физике частиц, 
  \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}{PPDS} (Particle Physics Data System)

   \begin{itemize}
    \item {\bf DataGuide:} 1 запись -- 1 экспериментальная статья (всего 33716 статей)
       \begin{itemize}
         \item формальная запись об эксперименте (установка, реакции,
    энергия пучка(ов), измеряемые величины, изучавшиеся частицы и их параметры
          \item Библиографическая информация: выходные данные статьи, список авторов, коллаборация, 
	   название статьи, абстракт, ссылки (в том числе на статьи с предварительными/окончательными результатами 
	   того же измерения).
	\end{itemize}
    \item {\bf ReactionData:} 1 запись -- 1 экспериментальная статья (всего 9958 статей)
      \begin{itemize}
        \item то же, что DataGuide, но меньше библиографических данных, и есть табличные данные по опубликованным 
	  измерениям (дальний родственник -- HEPDATA).
      \end{itemize}
     \item {\bf CrossSections:} фактически ReactionData, но содержит только измерения полных сечений
   \end{itemize}
   ~ \hfill {\it продолжение} $\Rightarrow$
}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}


\begin{itemize}
      \item {\bf Vocabulary} -- словарь PPDL (Particle Physics Data Language):
       {\bf все} данные (кроме авторов, названий статей, абстрактов и комментариев) во всех базах закодированы на этом языке:
        \begin{itemize}
	  \item частицы: обозначения, синонимы, квантовые числа, pdgId
	  \item измеряемые величины: полные и дифференциальные сечения, асимметрии, массы, ширины ....
	  \item единицы измерения
	  \item ускорители, детекторы, эксперименты, институты
	\end{itemize}
\end{itemize}

Словарь PPDL задает ``слова'' языка описания данных, но не его синтаксис.

{\bf Пример: } синтаксис реакций (после синтаксического разбора реакций, 
программирование других конструкций языка трудностей не представляет):

{\tt\footnotesize RE = PI- P $\to$ N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958); }


Работы, в которых изучалась записанная так реакция, должны находиться, например, по запросу 
{\tt \footnotesize RE = P PI $\to$ PI+ PI- GAMMA GAMMA;}


}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}

 Система PPDS была реализована в ИФВЭ на базе \href{http://hermes.ihep.su:8001/}{Berkeley database management system} (BDMS) 

 Последние версии работают на платформе DEC VAX/VMS ({\tt telnet npt.ihep.su}):
\footnotesize
   \begin{itemize}
     \item использование специфических для DEC VAX расширений языков C/Fortran
     \item использование специфических для DEC VAX библиотечных подпрограмм
     \item ядро базы данных и парсеры конструкций языка PPDL запрограммированы на DEC Fortran (кроме парсера реакций -- lex/yacc/C, $\sim$1988)
     \item существующий код 
           \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms_intro.ps}{не адаптируется} под GNU/Linux (вообще, под любую POSIX-совместимую ОС) за разумное время $\sim$1 человеко-год
     \item под эмулятором VAX/VMS ({\tt telnet npt.ihep.su}) PPDS можно поддерживать неограниченно долго, но:
       \begin{itemize}
         \item уходят авторы кода
	 \item под VMS нет простого сопряжения PPDS с веб-сервером $\Rightarrow$ базы данных потеряны для потенциальных пользователей $\Rightarrow$ нет обратной связи $\Rightarrow$ \sout{медленная смерть} консервация 40-летнего труда
       \end{itemize}
   \end{itemize}

}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи: \textcolor{red}{решение}}

  Реализовать PPDS с нуля стандартными средствами: 

   \begin{itemize}
     \item POSIX-совместимая ОС: Unix (GNU/Linux, POSIX-подсистема Windows, etc.)
     \item стандартный C, реализуемый распространенными компиляторами C (GCC 3.X/4.X, etc.)
     \item программирование парсеров языка не вручную, а стандартными генераторами кода: 
           LEX, YACC $\Rightarrow$ меньше написанного вручную кода $\Rightarrow$ 
	   в случае \sout{несчастного случая} недоступности авторов в программах 
	   легко разобраться по исходникам и минимальной документации

   \end{itemize}

   Первый подход к решению:

    \begin{itemize}
      \item Макет DataGuide: прочесть ``дамп'', разобрать его на записи, записи разобрать в соответствии со структурой записи (сл. слайд) 
      \item Правые части в {\tt KEY = VALUE;} надо идентифицировать с соответствующими записями в словаре, 
            прочитанном из  ``дампа''  Vocabulary:
	    частицы с их квантовыми числами;
	    ускорители, детекторы, журналы, институты ...
    \end{itemize}
}

\frame{ \frametitle{Структура записи DataGuide (упрощенно)}
\mbox{
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\footnotesize
\vspace*{0.5ex}
\verbatiminput{fdt.txt}
\end{minipage}%
\hspace*{-17ex}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
~\\
\vspace*{20ex}
\\
\href{http://hermes.ihep.su:8001/PPDS/FDT-/DOC.FDT}{См. точное определение в \underline{DOC.FDT}}\\
~\\
\begin{flushright}
Пример записи $\Rightarrow$ ...
\end{flushright}
\end{minipage}
}
}

\frame{ \frametitle{Пример записи DataGuide}
\footnotesize
\verbatiminput{record.txt}
}


\frame{ \frametitle{Забегая вперед -- та же запись в {\it хэшах}:}
\tiny
\verbatiminput{record-hash.txt}
}

\frame{ \frametitle{Определение структуры записи в программе (C):}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/tree.h}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/tree.h}:
\footnotesize
\verbatiminput{struct_record_key.txt}
}
\frame{ \frametitle{Определение структуры записи в программе (C):}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/fdt.c}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/fdt.c}:
\tiny
\verbatiminput{fdt-c.txt}
\vspace*{-6ex}
\footnotesize
Далее пример из $\uparrow$единственной строки с непустыми {\tt vy\_init\_{KEY}}, etc. $\Rightarrow$

}

\frame{ \frametitle{Операции с KEY = P (частица): чтение словаря} \label{vy-P-main}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/P/f.c}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/P/f.c}:

{\bf vy\_init\_P()} -- при старте базы читаем из 
\hyperlink{vy-P-backup}{\beamergotobutton{файла}}
определения частиц в формате:\\
\vspace*{1ex}
{ \footnotesize
{\tt id B L s c b t is\_anti-particle is\_heavy-nucleus class mass I$_3$ Q \\
~~~~ {\it orcode} имя$_1$ $[$ имя$_2$ ... $]$}
}
\vspace*{1ex}

Например, запись для  $K^{* +}$:

\vspace*{1ex}

{\footnotesize
{\tt 41 0 0  1 0 0 0  1 0 0  0.891590 0.500000 1.000000  1041892476 K*(892)+ K*+}
}

записывается в

{\footnotesize
\verbatiminput{struct-type-P.txt}
}
}


\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it P = VALUE} из дампа и запись в базу} 
 При чтении выражения {\it KEY = VALUE;} из дампа  DataGuide:

  \begin{itemize}
    \item 
    вызываем s2t\_KEY(VALUE) -- если VALUE нашлось в прочитанном при старте словаре, возвращает адрес стуктуры -- 
    внутреннего представления KEY, в случае KEY = P это struct type\_P* p;
    p = NULL означает, что VALUE в словаре нет $\Rightarrow$ ОШИБКА.
    \item
    вычисляем по *p хэш: {\it hash} = t2h\_P(p) и пишем P $\{$ v:{\it hash} $\}$ 
    в base/records/текущая\_запись (см. предыдущий слайд с ``забегая вперед'').
    \item 
    ищем в base/P/h строку с {\it hash}: \\
     \begin{itemize}
      \item
       если нашлось, то добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \item
       если не нашлось, то дописываем {\it hash} {\it VALUE} в конец base/P/v,
       а в base/P/h дописываем {\it hash} {\it (адрес этой записи в base/P/v)},
       и добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \end{itemize}
  \end{itemize}

Эта последовательность работает для любых пар {\it KEY = VALUE;} c ф-циями из таблицы {\tt struct record\_key keys$[]$}

}

\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it RE = VALUE} из дампа и запись в базу} 

{\bf vy\_init\_RE} == NULL, из словаря читать ничего не надо.

Запись реакции в виде строки $\to$ $\{$ {\it начальное состояние, конечное состояние} $\}$;


{\tt\footnotesize RE = PI- P $\to$ N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958); }

{\it конечное состояние } $\to$ {\it дерево}:

{\tt\footnotesize + ( * ( F1(1285) < * ( * ( ETA < 2*GAMMA > , PI+ ) , PI- ) >  , N ) , * ( ETAPRIME(958) , N ) ) }

{\it дерево } $\to$ {\it список списков}:

{\tt\footnotesize
(1)*$[$ 1*N 1*F1(1285) $<$ (1)*$[$ 1*PI- 1*ETA $<$ (1)*$[$ 2*GAMMA $]$ $>$ 1*PI+ $]$ $>$ $]$ (1)*$[$ 1*N 1*ETAPRIME(958) $]$}

Эквивалентная запись:

 {\tt\footnotesize N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) ; }

дает тот же список:

 {\tt\footnotesize
(1)*$[$ 1*N 1*F1(1285) $<$ (1)*$[$ 1*PI- 1*ETA $<$ (1)*$[$ 2*GAMMA $]$ $>$ 1*PI+ $]$ $>$ $]$ (1)*$[$ 1*N 1*ETAPRIME(958) $]$
 }

}

\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it RE = VALUE}: \normalsize разбор реакции на ``слова'' (flex)}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/l.l}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/l.l}
{
\footnotesize
\verbatiminput{re-lex.txt}
}
}

\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it RE = VALUE}: \normalsize представление в виде дерева (yacc)}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/y.y}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/y.y}
{
\scriptsize
\verbatiminput{re-yacc.txt}
}
}

\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it RE = VALUE}: \normalsize {\it дерево} $\to$ {\it список списков}  (C)}

\href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/tree.c}%
{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/src/re/tree.c}

\begin{itemize} 
 \item преобразуем дерево так, чтобы все узлы '*' были выше узлов '+', '-' (раскрытие скобок)
 \item разворачиваем части дерева, содержащие только '*' и частицы, в список
 \item сортируем списки по {\it id} частиц, приводим подобные члены
 \item разворачиваем дерево в список списков
 \item приводим подобные члены в списке списков
\end{itemize}

Пример преобразования реакции к ``нормальному виду'' показан на слайде 13.

}

\frame{ \frametitle{\textcolor{green}{Отчет} и \textcolor{red}{планы}}
 \begin{itemize} 

   \item Разбор ``дампа'' БД DataGuide и запись на ФС в удобном для отладки формате (1) \textcolor{green}{\bf V}
 
 \item Разбор ``дампа'' БД Vocabulary и чтение словарей:
 
 \begin{itemize}
       \item Частицы (4321 записи) \textcolor{green}{\bf V}
       \item Измеряемые величины (DD), свойства частиц (PP = MASS; W; PW; EX ...), 
       ускорители (AC), детекторы (DE), институты (I), журнальные ссылки (R, TY), etc. 
       \textcolor{red}{$\sim$3 человеко-дня}
     \end{itemize}
 
 \item Разбор реакций и приведение к виду ``список списков'' \textcolor{green}{\bf V}
 
 \item Подключение обработчика реакций к программе (1): запись в base/RE/\{h,v,r\}
        \textcolor{red}{$\sim$1 человеко-день}
 
 \item Поиск по реакции в записанной нами базе:\\
 {\footnotesize
    точный поиск (в запросе может быть любая эквивалентная запись реакции) \textcolor{red}{$\sim$1 чел.-день}, 
    поиск по части начального/конечного состояния,
    поиск по шаблону -- 
    например, по запросу 
    {\tt E+ E- $\to$ PHI(1020) < X - 2K >} 
    должны находиться
    {\tt E+ E- $\to$ PHI(1020) < ETA GAMMA >, PHI(1020) < RHO PI >}, 
    но не {\tt E+ E- $\to$ PHI(1020) < KS KL + K+ K- >} 
    }
    \textcolor{red}{$\sim$10 человеко-днeй}
  
  \end{itemize}

  ~ \hfill $\Rightarrow$
}

\frame{ \frametitle{\textcolor{green}{Отчет} и \textcolor{red}{планы}}
 \begin{itemize} 
  \item
     Обработчики ключей DD, B, PP, AC, DE ... \textcolor{red}{$\sim$10 человеко-дней}
    
  \item
    Поиск записей в базе по произвольной комбинации ключей, например:

     {\tt DE = VES; and RE = PI- C $\to$ ETA PI X; and DD = PWA;}

     \textcolor{red}{$\sim$ 20 человеко-дней}

   \item
     Пользовательский shell к базе (аналог существующего в BDMS~v.~6.0, VAX/VMS)
     \textcolor{red}{$\sim$ 20 человеко-дней}

     {\bf Выполнение всех предыдущих пунктов
     дает работоспособную БД DataGuide на GNU/Linux  
     и на любой POSIX-совместимой системе с C, yacc, lex
     }

   \item 
     Хранение базы не на ФС, а в таблицах \{My,Postgre,...\}SQL, или хранение на ФС в формате для быстрого 
     поиска 
     \textcolor{red}{$\sim$ 20 человеко-дней}

   \item 
     Простой WWW-интерфейс к DataGuide \textcolor{red}{$\sim$ 20 человеко-дней}

 \end{itemize}
}

\frame{ \frametitle{Выводы}
 \begin{itemize} 
   \item Выполнена самая ``математически'' сложная часть работы по воспроизведению БД PPDS DataGuide -- процессор реакций 
         {\small (LEX: 31 строка, YACC: $\sim$60 строк, С: $\sim$700 строк)}
    \item Существующая база DataGuide воспроизводится на ФС из ``дампа''  в удобном для отладки виде (C: $\sim 10^3$ строк)
           \begin{itemize}
	      \item Синтаксический разбор записей в базе c проверкой на ошибки
	      \item Cинтаксический разбор значений ключей 
                     P (частица) и RE (реакция), запись в реплику ФС в виде хэшей
	       \item {\it Включить синтаксический разбор значений других ключей трудностей не представляет.}
	    \end{itemize}
    \item {\small 
          Словарь языка описания данных PPDL зачитывается из ``дампа'' БД Vocabulary (VAX/VMS)
          (LEX + C: $\sim$700 строк)
          и подключен для ключа P (частица).
	    {\it Подключение словаря для других ключей проще.}
	    }
    \item Исходные коды и ``дампы'' для работы: 
    \href{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/tree/scratch/}{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/tree/scratch/}
    \item {\it\small Выполнивший эту работу может 
          воспроизвести БД DataGauide с нуля на Unix в течение нескольких месяцев 
	  и обеспечить к ней WWW-доступ $\Rightarrow$ 40-летний труд не будет похоронен вместе с VAX/VMS.
	  }
 \end{itemize}
}

\frame{ 
\vfill
  \begin{center}
    \Large\bf \textcolor{red}{Спасибо за внимание!}
  \end{center}
  \vfill
}

\end{document}
\frame{
 \vfill
\begin{center}
{\huge \textcolor{blue}{Дополнительно ...}}
\end{center}
 \vfill
}



\frame{ \frametitle{Формат словаря частиц} \label{vy-P-backup}

\hyperlink{vy-P-main}{\beamerreturnbutton{К основному слайду}}
}

\end{document}
